% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% Изображения
\usepackage{graphicx}[2014/04/25]

% Для рисования графиков
\usepackage{pgfplots, pgfplotstable}
\pgfplotsset{compat=1.18} % TODO: зачем нам compat? (Если его отключить, график в примере начинает выглядеть коряво, но всё равно - откуда это здесь?) В шаблоне compat тоже почему-то используется, но вместо версии написано "newest"
\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\usepgfplotslibrary{units} % <--- позволяет в \begin{axis} писать "x unit=\si{\volt}"
%\usepgfplotslibrary{groupplots}

% Некий костыль из PhD-шаблона
%\pgfkeys{/pgf/number format/.cd,use comma,1000 sep={}} % форматирование чисел в графиках

% Продвинутый пакет векторной графики
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}% вычисление точек пересечения линий
\usetikzlibrary{calc}% математические операции
\usetikzlibrary{arrows,arrows.meta}% дополнительные формы стрелок
\usetikzlibrary{decorations.text}% для того, чтобы располагать текст вдоль кривых
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{graphs}% графы
\usetikzlibrary{patterns}% штриховка
\usetikzlibrary{tikzmark}% выносные пояснения
\usetikzlibrary{bending}% позволяет изгибать стрелки
\usetikzlibrary{math}% мощный математический движок (с. 703)

% NB: изменяет поведение синтаксисов типа "node[below/above/left/right=42]"
\usetikzlibrary{positioning}% позволяет располагать элементы относительно других существующих

% Дополительные формы
\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.symbols}
\usetikzlibrary{chains}

% Пакет для рисования электронных схем
\iffalse
\usepackage[european
,siunitx% if labels, currents or voltages are of the form #1<#2> then what is shown is actually \SI{#1}{#2}
,straightlabels% labels on bipoles are always printed straight up, i.e. with horizontal baseline
,betterproportions% nicer proportions of transistors in comparision to resistors
,arrowmos% рисовать стрелочки у МОПов
,americancurrents% источники тока у нас больше похожи на американские
%,americanvoltages% у нас принято обозначать разницу потенциалов плюсом и минусом
,americaninductors% у европейцев в качестве индуктивностей уродливые чёрные прямоугольники
]{circuitikz}
\fi

% Позволяет рисовать вокруг текста "гало", чтобы его было видно поверх любого фона.
% Использование: \contourlength{2pt}\contour{white}{текст}.
% Опция outline требует векторных шрифтов (Type 1 или TrueType).
% https://tex.stackexchange.com/a/18473.
\usepackage[outline]{contour}

% Если текущий процесс запущен библиотекой tikz-external, то прекомпиляция должна быть включена
\ifdefined\tikzexternalrealjob
    \setcounter{imgprecompile}{1}
\fi

\ifnumequal{\value{imgprecompile}}{1}{% Только если у нас включена предкомпиляция
    \usetikzlibrary{external}   % подключение возможности предкомпиляции
    \tikzexternalize[prefix=images/cache/,optimize command away=\includepdf] % activate! % здесь можно указать отдельную папку для скомпилированных файлов
}{}

% Текущая координата при черчении пути в TikZ
\makeatletter
\newcommand\currentcoordinate{\the\tikz@lastxsaved,\the\tikz@lastysaved}
\makeatother

% Позволяет извлечь координаты точки
% https://tex.stackexchange.com/a/33765
\makeatletter
\newcommand{\gettikzxy}[3]{%
        \tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone#1\relax
        \edef#2{\the\pgf@x}%
        \edef#3{\the\pgf@y}%
}
\makeatother

% Отступ вниз от оси абсцисс до подписей к ней
\newcommand{\axisLabBaseline}{7pt}

% На сколько подвинуть node с подписью к точке, к которой эта node прикреплена, чтобы компенсировать поля
\newcommand{\SCLblTght}{3pt}

% Кол-во точек для прорисовки графиков функций
\ifnumequal{\value{hiResPlots}}{1}{%
\newcommand{\SCPlotResolution}{300}%
}{%
\newcommand{\SCPlotResolution}{50}%
}

% Размер шрифта на рисунках:
% «Times New Roman»: основной текст – 12 pt, индексы – 10 pt;
% «Arial»: основной текст – 11 pt, индексы – 9 pt.

% Основные линии на рисунках (границы блоков и соединительные линии на схемах, линии графиков) имеют толщину 1 pt,
% вспомогательные (линии-выноски, оси, размерные линии) – 0,6 pt.

% Стили
\tikzset{
        PlotLine/.style={line width=1pt, red}% линия графика (хотелось very thick, но указано "линии графиков имеют толщину 1 pt")
        ,AxisLines/.style={-stealth, line width=0.6pt}% линии осей (мне больше нравятся -latex, но редактор требует "светлые"; -> выглядят слишком нелепо, а -stealth - хороший компромисс)
        ,DashedLines/.style={dashed, line width=0.6pt}% линии, которыми выносятся расстояния между величинами на графике
        ,ExplanatoryLines/.style={-latex, line width=0.6pt}% линии, которыми поясняющие надписи соединяются с местами, на которые они указывают
        ,Hatchwork/.style={pattern=north east lines}% штриховка под графиками
        ,every node/.style={font=\SCFigFont}% возможность задать шрифт
        ,SCgraph/.style={% графы
                SChv/.style={to path={-| (\tikztotarget)}}
                ,SCvh/.style={to path={|- (\tikztotarget)}}
                ,SCjumpV/.style={to path={-- ++(0,#1) -| (\tikztotarget)}}
                ,SCjumpH/.style={to path={-- ++(#1,0) |- (\tikztotarget)}}
                %,>=stealth'
                %,thick
                %,black!50
                %,text=black
                %,every new ->/.style={shorten >=1pt}
                %,graphs/every graph/.style={edges=rounded corners}
        }
        ,SCbox/.style={% блок на графе
                rectangle
                ,minimum size=10mm
                %,very thick
                ,draw=black
                %,top color=white
                %,bottom color=black!20
                %,font=\ttfamily
                ,text height=1.5ex
                ,text depth=.25ex
        }
        ,SCcircle/.style={% кружок на графе (напр. сумматор)
                SCbox
                ,circle
        }
}


% Позволяет рисовать дугу по 3 точкам.
% https://tex.stackexchange.com/a/132184
% Использование (A, B и C - ранее определённые координаты):
% \draw (A) to [arc through ccw=(B)] (C) -- (arc through center) -- cycle;
\makeatletter
\tikzset{
  @arc through/.style 2 args={
    to path={
      \pgfextra
        \pgfextract@process\pgf@tostart{\tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone(\tikztostart)\relax}%
        \pgfextract@process\pgf@tothrough{\tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone#1}%
        \pgfextract@process\pgf@totarget{\tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone(\tikztotarget)\relax}%
        \pgfextract@process\pgf@topointMidA{\pgfpointlineattime{.5}{\pgf@tostart}{\pgf@tothrough}}%
        \pgfextract@process\pgf@topointMidB{\pgfpointlineattime{.5}{\pgf@totarget}{\pgf@tothrough}}%
        \pgfextract@process\pgf@tocenter{%
          \pgfpointintersectionoflines{\pgf@topointMidA}
            {\pgfmathrotatepointaround{\pgf@tothrough}{\pgf@topointMidA}{90}}
            {\pgf@topointMidB}{\pgfmathrotatepointaround{\pgf@tothrough}{\pgf@topointMidB}{90}}}%
        \pgfcoordinate{arc through center}{\pgf@tocenter}%
        \pgfpointdiff{\pgf@tocenter}{\pgf@tostart}%
        \pgfmathveclen@{\pgfmath@tonumber\pgf@x}{\pgfmath@tonumber\pgf@y}%
        \edef\pgf@toradius{\pgfmathresult pt}
        \pgfmathanglebetweenpoints{\pgf@tocenter}{\pgf@tostart}%
        \let\pgf@tostartangle\pgfmathresult
        \pgfmathanglebetweenpoints{\pgf@tocenter}{\pgf@totarget}%
        \let\pgf@toendangle\pgfmathresult
        \ifdim\pgf@tostartangle pt>\pgf@toendangle pt\relax
          \pgfmathsetmacro\pgf@tostartangle{\pgf@tostartangle-360}%
        \fi
        #2%
          \pgfmathsetmacro\pgf@toendangle{\pgf@toendangle-360}%
        \fi
      \endpgfextra
      arc [radius=+\pgf@toradius, start angle=\pgf@tostartangle, end angle=\pgf@toendangle] \tikztonodes
    }},
  arc through ccw/.style={@arc through={#1}{\iffalse}},
  arc through cw/.style={@arc through={#1}{\iftrue}},
}
\makeatother


% Позволяет рисовать стрелку на полпути любой кривой (в т.ч. графика).
% https://tex.stackexchange.com/a/524935
% https://tex.stackexchange.com/a/568155
\tikzset{%
    attach arrow/.style={
    decoration={
        markings,
         mark=at position 0 with {\pgfextra{%
         \pgfmathsetmacro{\tmpArrowTime}{\pgfkeysvalueof{/tikz/arc arrow/length}/(\pgfdecoratedpathlength)}%
         \xdef\tmpArrowTime{\tmpArrowTime}}},
        mark=at position {#1-3*\tmpArrowTime} with {\coordinate(@1);},
        mark=at position {#1-2*\tmpArrowTime} with {\coordinate(@2);},
        mark=at position {#1-1*\tmpArrowTime} with {\coordinate(@3);},
        mark=at position {#1+\tmpArrowTime/2} with {\coordinate(@4);
        \draw[-{latex[length=\pgfkeysvalueof{/tikz/arc arrow/length},bend]}] plot[smooth]
         coordinates {(@1) (@2) (@3) (@4)};},
        },
     postaction=decorate,
     },
     attach arrow/.default=0.5,
     arc arrow/.cd,length/.initial=2mm,
}


% Объявить функцию-производную для данной функции одного аргумента.
% Использование:
% \pgfmathsetmacro\SCPlotDiffDelta{1}
% \SCDeclareDiff{MyFunc}
% https://tex.stackexchange.com/a/73924
\newcommand*{\SCDeclareDiff}[1]{%
    \pgfmathdeclarefunction{#1D}{1}{%
        \pgfmathparse{(#1((##1)+\SCPlotDiffDelta/2)-#1((##1)-\SCPlotDiffDelta/2))/\SCPlotDiffDelta}%
    }%
}


% Позволяет обрезать картинку, используя относительные единицы (от 0 до 1).
% Единственный адекватный путь обрезания растровых картинок (jpg/png) при помощи TikzPlacer.
% Использование:
% \SCIncludeClippedGraphics{images/jpg/img}{0.1}{xl}{yb}{xr}{yt}
% https://tex.stackexchange.com/a/57458.
\newsavebox\SCClippedGraphicsBox
\newlength\SCClippedGraphicsXL
\newlength\SCClippedGraphicsYB
\newlength\SCClippedGraphicsXR
\newlength\SCClippedGraphicsYT
\newcommand*{\SCIncludeClippedGraphics}[6]{% <имя файла>, <ширина>, xl, yb, xr, yt
\savebox\SCClippedGraphicsBox{\includegraphics{#1}}%
\pgfmathsetlength{\SCClippedGraphicsXL}{#3*\wd\SCClippedGraphicsBox}%
\pgfmathsetlength{\SCClippedGraphicsYB}{#4*\ht\SCClippedGraphicsBox}%
\pgfmathsetlength{\SCClippedGraphicsXR}{#5*\wd\SCClippedGraphicsBox}%
\pgfmathsetlength{\SCClippedGraphicsYT}{#6*\ht\SCClippedGraphicsBox}%
\includegraphics[width=#2\linewidth,viewport={\SCClippedGraphicsXL} {\SCClippedGraphicsYB} {\SCClippedGraphicsXR} {\SCClippedGraphicsYT},clip]{#1}%
}
